# 《二维高斯分布的特征函数》`2024-09-25`

- 二维高斯分布的特征函数

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1, X_2}(v_1, v_2)&=E\left[e^{jv_1X_1+jv_2X_2}\right]\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}e^{j(v_1x_1+v_2x_2)}f(x_1, x_2)\text d x_1\text d x_2\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_1x_1}f_{X_1|X_2}(x_1|x_2)\text d x_1 \text d x_2
\end{aligned}
$$

- 观察 $T=e^{jv_1x_1}f_{X_1|X_2}(x_1|x_2)$ 发现我们其实上文推过类似的式子
  - 由于我们前文证明过 $X_1|_{X_2}\sim N(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2), \sigma_1^2(1-r^2))$
  - 因此我们可以直接写出 $T$

$$
\begin{aligned}
T&=e^{jv_1x_1}f_{X_1|X_2}(x_1|x_2)\\
&=e^{jv_1x_1} \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{\left(x_1-\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)\right)^2}{2\sigma_1^2(1-r^2)}\right\}\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{\left(x_1-\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)\right)^2}{2\sigma_1^2(1-r^2)}+jv_1x_1\right\}\\
\end{aligned}
$$

- 和先前一样，我们这里的首要目标还是配方
  - 为了节省空间，我们设 $A=\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right), B=\sigma_1^2(1-r^2)$

$$
\begin{aligned}
T&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{\left(x_1-A\right)^2-2Bjv_1x_1}{2B}\right\}\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_1-A-Bjv_1)^2+B^2v_1^2-2ABjv_1}{2B}\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{B^2v_1^2-2ABjv_1}{2B}\right\}\cdot\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_1-A-Bjv_1)^2}{2B}\right\}
\end{aligned}
$$

- 我们看到后两项的乘积其实就是某个高斯分布的 `p.d.f`，而前面的部分与 $x_1$ 无关

$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^{\infty}T\text d x_1&=\exp\left\{-\frac{B^2v_1^2-2ABjv_1}{2B}\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}Bv_1^2+jAv_1\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)v_1\right\}
\end{aligned}
$$

- 之后我们再将这个积分的结果带回原来的二重积分中去：

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)&=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\cdot \exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)v_1\right\}\text d x_2\\
\end{aligned}
$$

- 表达式虽然看起来复杂，但是我们只关心其中与 $x_2$ 相关的部分，其余部分都是常数。

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\cdot \exp\left\{jr\cdot\frac{\sigma_1}{\sigma_2}\cdot x_2v_1\right\}\text d x_2\\
\end{aligned}
$$

- 还是用一样的方法，设 $T=e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\cdot \exp\left\{jr\cdot\frac{\sigma_1}{\sigma_2}\cdot x_2v_1\right\}$

$$
\begin{aligned}
T=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_2-a_2)^2}{2\sigma_2^2}+jv_2x_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}x_2v_1\right\}
\end{aligned}
$$

- 设 $B=\sigma_2^2, C=jv_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}v_1$

$$
\begin{aligned}
T&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot \exp\left\{-\frac{(x_2-a_2)^2-2BCx_2}{2B}\right\}\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot \exp\left\{-\frac{(x_2-a_2-BC)^2-2a_2BC-B^2C^2}{2B}\right\}\\
&=\exp\left\{a_2C+\frac{1}{2}BC^2\right\}\cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_2-a_2-BC)^2}{2B}\right\}
\end{aligned}
$$

- 因此带入会原先的积分式中去得到

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\exp\left\{a_2C+\frac{1}{2}BC^2\right\}\cdot \int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_2-a_2-BC)^2}{2B}\right\} \text d x_2\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\exp\left\{a_2C+\frac{1}{2}BC^2\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\exp\left\{a_2\left(jv_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}v_1\right)+\frac{1}{2}\sigma_2^2\left(jv_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}v_1\right)^2\right\}
\end{aligned}
$$

- 勇敢化简即可，因为很多项能消掉

$$
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)=\exp\left\{ja_1v_1+ja_2v_2-\frac{1}{2}\sigma_1^2v_1^2-\frac{1}{2}\sigma_2^2v_2^2-r\sigma_1\sigma_2v_1v_2\right\}
$$

- 在这里我们不加证明地给出多元高斯分布的特征函数
- 其中 $\textbf v=[v_1, v_2, \cdots, v_n]^T$，$\textbf a=[a_1, a_2, \cdots, a_n]^T, \mathbb C=[C_{ij}]_{n\times n}, C_{ij}=\text{Cov}(X_i, X_j)$

$$
\phi(\textbf v)=\exp\left\{j\textbf v^T\textbf a-\frac{1}{2}\textbf v^T\mathbb C\textbf v\right\}
$$

