# 《随机过程理论》`2024-09-30` `主M101`

## P1

- 随机过程
  - 典型例子 $X(t)=A\cdot \cos(\omega t + \Theta)$
  - 其中 $A$ 于 $\Theta$ 为相互独立的随机变量，$\omega$ 为常量
  - 经常有 $f_A(a)$ 服从瑞丽分布
  - $f_\Theta(\theta)$ 服从 $0$ 到 $2\pi$ 的均匀分布
- 给定一个 $t_i$，则 $X(t_i)$ 是一个随机变量
  - 分布情况使用 $F_X(x_1, x_2, \cdots, x_n; t_1, t_2, \cdots, t_n)$ 描述
- **随机过程的均值**：$m_X(t)=\int_{-\infty}^{\infty}x\cdot f(x, t)\text d x$
  - 随机过程在每个时刻是一个随机变量，这个随机变量的均值虽时间的变化就是随机过程的均值
  - 随机过程的均值一定是一个只以时间为自变量的**确定性函数**
- 例如，计算前面例子的均值

$$
\begin{aligned}
m_X(t)&=E\left[X(t)\right]\\
&=E\left[A\cdot \cos(\omega t+\Theta)\right]\\
&=E[A]\cdot E[\cos(\omega t+\Theta)]\\
&=0
\end{aligned}
$$

- 注意上面的式子 $E[\cos(\omega t+\Theta)]$ 中，$t$ 是不变的，$\Theta$ 是变化的
  - 由于三角函数的对称性可知，这部分的期望为零
- **随机过程的方差**：$\sigma_X^2(t)=D[X^2(t)]=E\{[X(t)-m_X(t)]^2\}=E[X^2(t)]-m^2_X(t)$
- **随机过程的均方值**：$\psi_X^2(t)=E[X^2(t)]$

## P2

- **自相关函数**（我们最关注的数字特征）：$R_X(t_1, t_2)=E[X(t_1)X(t_2)]$
- **互相关函数**：$R_{X,Y}(t_1, t_2)=E[X(t_1)Y(t_2)]$
- **自协方差函数**：$C_X(t_1, t_2)=Cov(X(t_1), X(t_2))=R_X(t_1, t_2)-m_X(t_1)m_X(t_2)$
- **互协方差函数**：$C_{X, Y}(t_1, t_2)=E\{[X(t_1)-m_X(t_1)][Y(t_2)-m_Y(t_2)]\}=R_{X,Y}(t_1, t_2)-m_X(t_1)m_Y(t_2)$
- 例题：求示例随机过程的方差（$A$ 与 $\Theta$ 独立）
  - $X(t)=A\cdot \cos(\omega t+\Theta)$，求 $D[X(t)]$

$$
\begin{aligned}
D[X(t)]&=\psi_X^2(t)-m_X^2(t)\\
&=\psi_X^2(t)\\
&=E[X^2(t)]\\
&=E[A^2\cos^2(\omega t +\Theta)]\\
&=E[A^2]\cdot E[\cos^2(\omega t +\Theta)]\\
&=\frac{1}{2}E[A^2]
\end{aligned}
$$

- 可能有同志不理解为什么 $E[\cos^2(\omega t+\Theta)]=\frac{1}{2}$
  - 我们在这里证明一下
  - 比较关键的地方是，$\omega t$  在对 $\theta$ 积分的时候可以被视为常量
  - 另外就是对 $\cos^2(\theta)$ 在一个周期上的积分
    - 无论怎么在水平方向平移图像，只要积分区间是周期的整数倍，积分结果不变

$$
\begin{aligned}
E(\cos^2(\omega t+\Theta))&=\int_{-\infty}^{\infty}\cos^2(\omega t+\theta)f_\Theta(\theta)\text d \theta\\
&=\frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}\cos^2(\omega t+\theta)\text d \theta\\
&=\frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}\cos^2(\theta)\text d \theta\\
&=\frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}\frac{1+\cos 2\theta}{2}\text d \theta\\
&=\frac{1}{4\pi}\left[\theta+\frac{1}{2}\sin2\theta\right]_0^{2\pi}\\
&=\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

- 本章最重要的概念就是示例随机过程的自相关系数 $R_X(t_1, t_2)$ 的计算

$$
\begin{aligned}
R_X(t_1, t_2)&=E[X(t_1)X(t_2)]\\
&=E[A^2\cos (\omega t_1 + \Theta)\cdot \cos(\omega t_2 + \Theta)]
\end{aligned}
$$

- 一定要注意的是，上面提到的两个 $\Theta$ 是同一个东西，不是两个东西

$$
R_X(t_1, t_2)=E[A^2]\cdot E[\cos (\omega t_1 + \Theta)\cdot \cos(\omega t_2 + \Theta)]
$$

- **用积化和差，我每次都现场推导，背不下来**，对不起

$$
\begin{aligned}
\cos(\alpha + \beta)&=\cos \alpha\cos \beta - \sin\alpha \sin \beta\\
\cos(\alpha - \beta)&=\cos \alpha\cos \beta + \sin\alpha \sin \beta
\end{aligned}
$$

- 两个东西一加

$$
\frac{1}{2}(\cos(\alpha + \beta)+\cos(\alpha - \beta))=\cos \alpha \cos \beta
$$

- 因此

$$
E[\cos (\omega t_1 + \Theta)\cdot \cos(\omega t_2 + \Theta)]=\frac{1}{2}E[\cos({\omega(t_1 + t_2) + 2\Theta}) + \cos(\omega(t_1-t_2))]
$$

- 由于 $2\Theta$ 均匀分布在两个周期上，因此左侧等于零故

$$
R_X(t_1, t_2)=\frac{1}{2}E[A^2]\cdot \cos(\omega(t_1-t_2))
$$

- 可以看到，这个随机过程的自相关系数只与前后时间的**时间间隔**有关，与起始时间 $t_1$ 无关

## P3

- 随机过程的分类
  - 按统计特性
    - **平稳随机过程**
    - 非平稳随机过程
  - 按记忆特性
    - 纯粹随机过程（完全没有记忆）
    - 马尔可夫过程，当前时刻只与先前一个时刻有关
    - 独立增量过程
      - $X(t_{i-1})-X(t_i)=\Delta X(t_i, t_{i+1})$ 相互独立
      - 例如：泊松过程、维纳过程（布朗运动）
  - 按概率分布
    - **高斯随机过程**
    - 非高斯随机过程
  - 功率谱特征
    - **白噪声**：带宽无限大、功率谱平坦
    - 有色噪声
- 我们主要学习：平稳随机过程、高斯随机过程以及白噪声
- 狭义平稳随机过程
  - “三个任意” $\forall n, \forall t_1, \cdots, t_n, \forall \tau$
  - $F_X(x_1, x_2, \cdots, x_n; t_1, t_2\cdots, t_n)=F_X(x_1, \cdots, x_n; t_1+\tau, \cdots, t_n+\tau)$

- 广义平稳随机过程
  - 首先，二阶原点矩 $E[X^2(t)]$ 必须存在
  - 其次，均值不随时间变化，自相关系数只随时间差变化
- 广义随机过程和狭义随机过程的关系
  - 没关系
  - 如果狭义随机过程的二阶原点矩存在，则一定也是广义随机过程
- 我们只关注广义平稳随机过程
  - 因此当提到平稳随机过程，但没说广义狭义的时候，默认是广义的
- 由于广义随机过程的自相关系数只与时间差有关
  - 因此我们可以将 $R_X(t_1, t_2)$ 简写为 $R_X(t_1-t_2)$
  - 需要注意的是，这里一般认为 $\tau=t_1-t_2$

## P4

- 平稳随机过程的性质
  - 极值性：$|R_X(\tau)|\leq R_X(0)$

$$
R_X^2(\tau)=\{E[X(\tau)X(0)]\}^2\leq E[X^2(\tau)]\cdot E[X^2(0)]=R_X^2(0)
$$

- 对称性：$R_X(\tau)=R_X(-\tau)$

$$
R_X(\tau)=E[X(\tau)X(0)]=E[X(0)X(\tau)]=R_X(-\tau)
$$

- 即，平稳随机过程的自相关系数关于时间间隔呈偶函数
- $R_X(0)=\sigma_X^2+m_X^2$

$$
\begin{aligned}
R_X(0)&=E[X^2(t)]=\left(E[X^2(t)]-\left(E[X(t)]\right)^2\right)+(E[X(t)])^2\\
&=\sigma_X^2(t)-m_X^2(t)
\end{aligned}
$$

- 由于我们知道对于平稳随机过程而言 $R_X(0)$ 不随时间变化，$m_X(t)$ 也不随时间变化
  - 因此可以说明方差 $\sigma_X^2(t)$ 也不随时间变化 
- 自相关系数是连续函数的**充要条件**是 $R_X(\tau)$ 在 $\tau=0$ 处连续
  - 左侧推出右侧是显然的，所以我们需要证明右侧推出左侧。
  - 考察某个位置 $\tau$ 是否连续，只要考察 $\Delta \tau\to 0$ 时，$R_X(\tau)-R_X(\tau+\Delta \tau)$ 是否也一定趋近于零

$$
\begin{aligned}
0\leq\left(R_X(\tau)-R_X(\tau+\Delta \tau)\right)^2&=\left(E[X(\tau)X(0)]-E(X(\tau+\Delta\tau)X(0)\right)^2\\
&=E^2[(X(\tau)-X(\tau + \Delta\tau))X(0)]\\
&\leq E\left[\left(X(\tau)-X(\tau+\Delta \tau)\right)^2\right]E\left[X^2(0)\right]\\
&\leq E\left[X^2(\tau)+X^2(\tau+\Delta \tau)-2X(\tau+\Delta\tau)X(\tau)\right]\cdot E\left[X^2(0)\right]\\
&=\left(2R_X(0)-2R_X(\Delta\tau)\right)\cdot R_X(0)
\end{aligned}
$$

- 如果函数 $R_X(\tau)$ 在 $\tau=0$ 处连续，则 $\Delta \tau \to 0$ 时，$R_X(0)-R_X(\Delta \tau)\to 0$
  - 夹挤定理得到 $R_X(\tau)-R_X(\tau+\Delta\tau)\to 0$

## P5

- （后面我就不强调平稳随机过程了，描述的还是平稳随机过程的性质）
- $R_X(T)=R_X(0)$ 能够推出自相关函数是周期函数
  - 证明留坑待补
- 若 $X$ 依概率为周期函数，则 $R_X$ 为周期函数
  - 证明留坑待补
- 非负定性，设 $\tau_i, a_i$ 是长度相同的任意实数列，$\mathbb R=[R_X(\tau_i-\tau_j)]_{n\times n}$则

$$
\begin{aligned}
\mathbb A^T \mathbb R \mathbb A&=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^nR_X(\tau_i-\tau_j)a_i a_j\\
&=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^nE(X(\tau_i)X(\tau_j))\cdot a_i a_j\\
&=E\left[\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^na_iX(\tau_i)\cdot a_j X(\tau_j)\right]\\
&=E\left[\left(\sum_{i=1}^na_iX(\tau_i)\right)^2\right]\geq 0
\end{aligned}
$$

- 自相关函数的图例，**留坑待补**...
  - 在工程上，我们认为，如果两个时刻的自相关函数的值小于 $5\%$，则可以认为这两个时刻不互相影响
- （广义）联合平稳的定义
  - 如果 $X(t), Y(t)$ 分别为平稳随机过程
  - 且 $R_{X,Y}(t_1, t_2)$ 的值仅仅与 $\tau =t_1-t_2$ 有关，则 $(X(t), Y(t))$ 构成联合平稳随机过程
- 联合平稳随机过程下有
  - $R^2_{X,Y}(\tau)\leq R_X(0)R_Y(0)$
  - $C_{X,Y}(\tau)\leq\sigma_X\cdot \sigma_Y$
  - 证明**留坑待补**...

## P6

- 相关系数

$$
\begin{aligned}
r_X(\tau)&=\frac{C_X(\tau)}{C_X(0)}\\
&=\frac{Cov(X(t+\tau), X(t))}{\sigma^2_X}\\
&=\frac{E\left[(X(t+\tau)-m_X)(X(t)-m_X)\right]}{\sigma_X^2}\\
&=\frac{R_X(\tau)-m_X^2}{\sigma_X^2}
\end{aligned}
$$

- 在这里，如果有 $R_X(\infty)=m_X$ 则有

$$
\begin{aligned}
r_X(\tau)&=\frac{R_X(\tau)-R_X(\infty)}{R_X(0)-R_X(\infty)}
\end{aligned}
$$



- 可以证明 $|r_X(\tau)|\leq 1$，用柯西-施瓦兹不等式证明即可

$$
\begin{aligned}
r_X^2(\tau)&=\frac{\left(E\left[(X(t+\tau)-m_X)(X(t)-m_X)\right]\right)^2}{\sigma_X^4}\\
&\leq\frac{E[(X(t+\tau)-m_X)^2]\cdot E[(X(t)-m_X)^2]}{\sigma^4_X}\\
&=1
\end{aligned}
$$

- 相关时间

$$
\tau_0=\int_{0}^{\infty}r_X(\tau)\text d \tau
$$

