# 《高斯分布相关证明》`2024-09-17`

## 1. 证明 `p.d.f` 在实数上积分等于 1

- 证明下述 $F(x)$ 在实数上积分等于 $1$ 即可。

$$
F(x)=\frac{1}{\sqrt {2\pi}}\cdot e^{-\frac{1}{2}x^2}
$$

- 这个积分本身不好积，但是平方一下可以极坐标换元，好积。（首先这个积分收敛，这个我就不证明了，但其实需要证明。）

$$
I=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{1}{2}x^2}\text dx
$$

- 平方一下得到：

$$
I^2=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{2\pi}\cdot e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}\text d x\text d y
$$

- 这里可能有人会感到疑惑，为什么两个积分能够合并成一个二重积分。简单来说，类似于求和，$(\sum_i x_i) \cdot (\sum_j y_j) = \sum_i\sum_j (x_i \cdot y_j)$
  - 没人会看，所以实际上没人会感到疑惑。
- 换元，设 $x=r\cos \theta, y=r\sin\theta$。算一下雅可比行列式：

$$
\mathcal J=\begin{pmatrix}
	\frac{\partial x}{\partial r} & \frac{\partial x}{\partial \theta}\\
	\frac{\partial y}{\partial r} & \frac{\partial y}{\partial \theta}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	\cos \theta & -r\sin\theta\\
	\sin \theta & r\cos \theta
\end{pmatrix}
$$

- 因此 $\text d x\text d y=r \text dr\text d\theta$

$$
I^2=\frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}\text d \theta\int_{0}^{\infty}e^{-\frac{r^2}{2}}r\text d r=\int_{0}^{\infty}e^{-\frac{r^2}{2}}r\text d r
$$

- 莱布尼茨公式：

$$
I^2=\left[-e^{-\frac{r^2}{2}}\right]_0^{\infty}=1
$$

- 因此 $I=\pm 1$，而有因为原积分式处处非负，因此 $I=1$。

## 2. 证明二维高斯分布的可分解性

- `p.d.f` 可以参考 https://en.wikipedia.org/wiki/Multivariate_normal_distribution#Bivariate_case

$$
f(x, y)=\frac{1}{2\pi \sigma_X\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot\exp\left(-\frac{1}{2[1-\rho^2]}\left[\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}\right)^2-2\rho\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}\right)\left(\frac{y-\mu_Y}{\sigma_Y}\right)+\left(\frac{y-\mu_Y}{\sigma_Y}\right)^2\right]\right)
$$

- 而关键的点，就是我们要把上面的这个 `p.d.f` 拆分成两个东西的乘积，使得这两个东西看起来都是一个高斯分布的 `p.d.f`。
- 换言之，在直觉上我们希望将原先的表达式拆分成如下的形式。

$$
f(x, y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_X}\exp\left(-\frac{1}{2}\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}^2\right)\right)\cdot F(x, y)
$$

- 现在我们只需要看看 $F(x, y)$ 能写成什么样:

$$
F(x, y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot \exp\left(\frac{1}{2}\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}\right)^2-\frac{1}{2[1-\rho^2]}\left[\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}\right)^2-2\rho\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}\right)\left(\frac{y-\mu_Y}{\sigma_Y}\right)+\left(\frac{y-\mu_Y}{\sigma_Y}\right)^2\right]\right)
$$

- 有点复杂，写着比较麻烦，所以我们做一波换元，只是为了写着方便：

$$
\begin{aligned}
F(x, y)&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot \exp\left(\frac{A^2}{2}-\frac{1}{2[1-\rho^2]}\left(A^2-2\rho AB+B^2\right)\right)\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot \exp\left(-\frac{(\rho A-B)^2}{2[1-\rho^2]}\right)
\end{aligned}
$$

- 再把 $A$ 和 $B$ 的具体内容带入回去：

$$
F(x, y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot \exp\left(-\frac{\left(\rho \cdot \frac{x-\mu_X}{\sigma_X}-\frac{y-\mu_Y}{\sigma_Y}\right)^2}{2[1-\rho^2]}\right)
$$

- 这里下一步变换我们也是有明确目的的，在左侧，我们看到了 $\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}$，因此我们希望这个东西会是新生成的高斯分布的方差：

$$
F(x, y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot \exp\left(-\frac{\left(\frac{\rho \cdot \sigma_Y}{\sigma_X} \cdot (x-\mu_X)-(y-\mu_Y)\right)^2}{2\sigma_Y^2[1-\rho^2]}\right)
$$

- 为了方便观察，我们可以继续整理关于字母的部分。

$$
F(x, y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}}\cdot \exp\left(-\frac{\left(\left(\frac{\rho \cdot \sigma_Y}{\sigma_X} \cdot x-y\right)-\left(\frac{\rho \cdot \sigma_Y}{\sigma_X}\cdot \mu_X-\mu_Y\right)\right)^2}{2\sigma_Y^2[1-\rho^2]}\right)
$$

- 现在我们可以进行这样的一个换元：

$$
\begin{aligned}
z= & \frac{\rho \cdot \sigma_Y}{\sigma_X} \cdot x-y\\
\sigma_Z= & \sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}\\
\mu_Z= & \frac{\rho \cdot \sigma_Y}{\sigma_X}\cdot \mu_X-\mu_Y
\end{aligned}
$$

- 这样我们就能把上面的式子化简为：

$$
F(x, y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Z}\cdot \exp\left(-\frac{1}{2}\left(\frac{z-\mu_Z}{\sigma_Z}^2\right)\right)
$$

- 而这意味着，原始的二元高斯分布的 `p.d.f` 可以化简为：

$$
f(x, z)=\left(\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_X}\cdot \exp\left(-\frac{1}{2}\left(\frac{x-\mu_X}{\sigma_X}\right)^2\right)\right)\cdot\left(\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Z}\cdot \exp\left(-\frac{1}{2}\left(\frac{z-\mu_Z}{\sigma_Z}\right)^2\right)\right)
$$

- 由于这里的 `p.d.f` 可以看成是两个独立的 `p.d.f` 的乘积，因此这说明 $z$ 与 $x$ 是两个相互独立的高斯分布。

