# 《随机过程理论》`2024-09-23` `主M101`

- `GGN_2015` 应当尽可能给出完整的证明，如有疏漏请联系 `premierbob AT qq.com`

## P1

- 三个核心的数字特征
  - 均值、方差、协方差
- 协方差矩阵是非负定矩阵
  - 设 $X_i=1, 2, \cdots, n$ 是一组随机变量
  - 设 $\mathbb C$ 为协方差矩阵，即 $\mathbb C=[C_{ij}]_{n\times n}$ 其中 $C_{ij}=\text{Cov}(X_i, X_j)$
  - 要证明该矩阵半正定，只需要证明对任意向量 $\Lambda=[\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n]^T$
  - 都有 $\Lambda^T\mathbb C\Lambda\geq 0$ 成立（证明思路：期望的线性性，记 $E(X_i)=m_i$）

$$
\begin{aligned}
\Lambda^T\mathbb C\Lambda&=\sum_{i=1}^n\sum_{k=1}^n{(\alpha_i\alpha_k\mathbb C_{ik})}\\
&=\sum_{i=1}^n\sum_{k=1}^nE(\alpha_i(x_i-m_i)\cdot\alpha_k(x_k-m_k))\\
&=E\left[\sum_{i=1}^n\sum_{k=1}^n\left(\alpha_i(x_i-m_i)\cdot\alpha_k(x_k-m_k)\right)\right]\\
&=E\left[\sum_{i=1}^n(\alpha_i(x_i-m_i))\cdot\sum_{k=1}^n(\alpha_k(x_k-m_k))\right]\\
&=E\left[\left(\sum_{i=1}^n(\alpha_i(x_i-m_i))\right)^2\right]\\
&\geq 0
\end{aligned}
$$

- 协方差矩阵在阵列信号处理中的应用
  - 对 $\mathbb C$ 进行对角化处理，其中较大特征值对应着信号子空间，较小特征值对应着噪声子空间
- 回顾：二维高斯分布：$(X_1, X_2)\sim N(a_1, \sigma_1^2, a_2 ,\sigma_2^2;r)$
  - 上周我们证明了边沿分布遵循高斯分布
    - 具体结论详见 [2024-09-15_gd.md](../../data/2024a-rand/2024-09-15_gd.md)
  - 这周我们要证明高斯分布的条件期望，以及求 $E(X_1X_2)$ 的值
    - 详见 [2024-09-23_gd.md](../../data/2024a-rand/2024-09-23_gd.md)

## P2

- 相互独立和互不相关的关系
  - 一般分布：相互独立推出互不相关
  - 高斯分布：相互独立等价于互不相关（互不相关，即，相关系数等于零）
- 如何证明高斯分布下互不相关推出相互独立，好证

$$
f(x_1, x_2, \cdots, x_n)=\frac{1}{(2\pi)^{\frac n 2}|\mathbb C|^{\frac 1 2}}\cdot \exp\left(-\frac{1}{2}(\mathbb x-\mathbb a)^T\mathbb C^{-1}(\mathbb x-\mathbb a)\right)
$$

- 由于任意两个变量相互独立，所以 $\mathbb C=\text{diag}(\sigma_1^2, \sigma_2^2, \cdots, \sigma_n^2)$ 是一个对角阵，因此二次型是标准二次型

- 于是

$$
f(x_1, x_2, \cdots, x_n)=\frac{1}{(2\pi)^{\frac n 2}|\mathbb C|^{\frac 1 2}}\cdot\exp\left(-\frac{1}{2}(\mathbb x-\mathbb a)^T\mathbb C^{-1}(\mathbb x-\mathbb a)\right)=\prod_{i=1}^n\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}\cdot\exp\left(\frac{(x_i-a_i)^2}{\sigma_i^2}\right)
$$

- 说明概率密度函数可以拆分成边缘概率分布的乘积。

- 三大变换
  - 傅里叶变换，拉普拉斯变化，Z 变换
- 特征函数
  - 描述随机变量统计规律的利器
  - 可以用于计算高阶混合矩，本质上利用了傅里叶变换的思想

## P3

- 一维特征函数

$$
\phi(v)=E[e^{jvX}]=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jvx}\text dF(x)
$$

- 对于连续型概率分布

$$
\phi(v)=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jvx} f(x)\text dx
$$

- 类比傅里叶变换

$$
\begin{aligned}
S(\omega)&=\int_{-\infty}^{\infty}s(t)e^{-j\omega t}\text d t\\
s(t)&=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}S(\omega)e^{j\omega t}\text d \omega
\end{aligned}
$$

- 对于傅里叶变换不熟悉的朋友可以看看这个
  - 3b1b【官方双语】形象展示傅里叶变换：https://www.bilibili.com/video/BV1pW411J7s8
  - 讲得真的非常非常好，我不能接受有人没看过这个视频，从某种意义上讲，我认为 3b1b 极大得促进了抽象数学知识的传播
- 傅里叶变换的存在条件：绝对收敛
  - 证明逆变换确实能得到原函数：**有待证明**
- 帕塞瓦尔定理

$$
\int_{-\infty}^{\infty}s^2(t)\text d t=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\left|S(\omega)\right|^2\text d \omega
$$

- 帕塞瓦尔定理证明**留坑待补**
- 概率密度函数和特征函数互为变换对

$$
f(x)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\phi(v)e^{-jvx}\text d v
$$

- 计算一元高斯分布的特征函数：$X\sim N(a, \sigma^2)$

$$
\begin{aligned}
\phi(v)&=E[e^{jvX}]\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jvx}f(x)\text d x\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot \exp\left(-\frac{1}{2\sigma^2}(x^2-2ax+a^2-2j\sigma^2vx)\right)\text d x
\end{aligned}
$$

-  看着就像让人配方

$$
\begin{aligned}
(x-j\sigma^2v-a)^2&=x^2+(j\sigma^2v+a)^2-2x(j\sigma^2v+a)\\
&=(x^2-2ax+a^2-2j\sigma^2vx)+2aj\sigma^2v-\sigma^4v^2
\end{aligned}
$$

- 带入

$$
\begin{aligned}
\phi(v)&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{1}{2\sigma^2}(x^2-2ax+a^2-2j\sigma^2vx)\right)\text d x\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{1}{2\sigma^2}\left((x-j\sigma^2v-a)^2-2aj\sigma^2v+\sigma^4v^2\right)\right)\text d x\\
&=\exp\left(-\frac{1}{2\sigma^2}\left(-2aj\sigma^2v+\sigma^4v^2\right)\right)\cdot \int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot \exp\left(-\frac{(x-j\sigma^2v-a)^2}{2\sigma^2}\right)\text d x
\end{aligned}
$$

- 积分内的部分现在等于 1
  - 证明可以参考 [2024-09-15_gd.md](../../data/2024a-rand/2024-09-15_gd.md)

- 因此得到

$$
\phi(v)=\exp\left\{jav-\frac{1}{2}\sigma^2v^2\right\}
$$

- 例题：已知 $X_1, X_2, \cdots, X_n \sim N(a, \sigma^2)$ 独立同分布,
  - 求随机变量 $Y=\sum_{i=1}^nX_i$ 的期望和方差，使用特征函数的方法求解

$$
\begin{aligned}
\phi_Y(v)&=E\left[e^{jvY}\right]\\
&=E\left[e^{jv\sum_{i=1}^nX_i}\right]\\
&=\prod_{i=1}^nE\left[e^{jvX_i}\right]\\
&=\left(E\left[e^{jvX}\right]\right)^n\\
&=\exp\{j(an)v-\frac{1}{2}(\sigma^2n)v^2\}
\end{aligned}
$$

- 这说明 $Y\sim N(an, \sigma^2n)$

## P4

- 性质 $|\phi(v)|\leq \phi(0)=1$

$$
\begin{aligned}
|\phi(v)|&=\left|\int_{-\infty}^{\infty}e^{jvx}f(x)\text d x\right|\\
&\leq \int_{-\infty}^{\infty}\left|e^{jvx}\right|f(x)\text d x\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}1\cdot f(x)\text d x\\
&=1
\end{aligned}
$$

- 不熟悉的同志可以看看这个
  - $e^{jx}=\cos x + j \sin x$
  - 因此 $\forall x \in \textbf R, |e^{jx}|=1$

- 性质：设 $Y=aX+b$
  - 则：$\phi_Y(v)=e^{jvb}\phi_X(av)$

$$
\begin{aligned}
\phi_Y(v)&=E\left[e^{jv(aX+b)}\right]\\
&=e^{jvb}E\left[e^{j(va)X}\right]\\
&=e^{jvb}\phi_X(av)
\end{aligned}
$$

- 性质：设 $Y=\sum_{i=1}^nX_i$ 且 $X_i$ 相互独立
  - 则：$\phi_Y(v)=\prod_{i=1}^n\phi_{X_i}(v)$
- 性质：

$$
E\left[X^k\right]=j^{-k}\phi^{(k)}(0)
$$

- 证明

$$
\phi^{(k)}(v)=\int_{-\infty}^{\infty}(jx)^ke^{jvx}f(x)\text d x
$$

- 于是

$$
\phi^{(k)}(0)=j^k\int_{\infty}^{\infty}x^kf(x)\text d x=j^kE\left[X^k\right]
$$

- 这是一种计算高阶矩的重要方法。

- 二维高斯分布的特征函数

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1, X_2}(v_1, v_2)&=E\left[e^{jv_1X_1+jv_2X_2}\right]\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}e^{j(v_1x_1+v_2x_2)}f(x_1, x_2)\text d x_1\text d x_2\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_1x_1}f_{X_1|X_2}(x_1|x_2)\text d x_1 \text d x_2
\end{aligned}
$$

- 观察 $T=e^{jv_1x_1}f_{X_1|X_2}(x_1|x_2)$ 发现我们其实上文推过类似的式子
  - 由于我们前文证明过 $X_1|_{X_2}\sim N(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2), \sigma_1^2(1-r^2))$
  - 因此我们可以直接写出 $T$

$$
\begin{aligned}
T&=e^{jv_1x_1}f_{X_1|X_2}(x_1|x_2)\\
&=e^{jv_1x_1} \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{\left(x_1-\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)\right)^2}{2\sigma_1^2(1-r^2)}\right\}\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{\left(x_1-\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)\right)^2}{2\sigma_1^2(1-r^2)}+jv_1x_1\right\}\\
\end{aligned}
$$

- 和先前一样，我们这里的首要目标还是配方
  - 为了节省空间，我们设 $A=\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right), B=\sigma_1^2(1-r^2)$

$$
\begin{aligned}
T&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{\left(x_1-A\right)^2-2Bjv_1x_1}{2B}\right\}\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_1-A-Bjv_1)^2+B^2v_1^2-2ABjv_1}{2B}\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{B^2v_1^2-2ABjv_1}{2B}\right\}\cdot\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-r^2}}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_1-A-Bjv_1)^2}{2B}\right\}
\end{aligned}
$$

- 我们看到后两项的乘积其实就是某个高斯分布的 `p.d.f`，而前面的部分与 $x_1$ 无关

$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^{\infty}T\text d x_1&=\exp\left\{-\frac{B^2v_1^2-2ABjv_1}{2B}\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}Bv_1^2+jAv_1\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)v_1\right\}
\end{aligned}
$$

- 之后我们再将这个积分的结果带回原来的二重积分中去：

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)&=\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\cdot \exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1+r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(x_2-a_2)\right)v_1\right\}\text d x_2\\
\end{aligned}
$$

- 表达式虽然看起来复杂，但是我们只关心其中与 $x_2$ 相关的部分，其余部分都是常数。

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\int_{-\infty}^{\infty}e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\cdot \exp\left\{jr\cdot\frac{\sigma_1}{\sigma_2}\cdot x_2v_1\right\}\text d x_2\\
\end{aligned}
$$

- 还是用一样的方法，设 $T=e^{jv_2x_2}f_{X_2}(x_2)\cdot \exp\left\{jr\cdot\frac{\sigma_1}{\sigma_2}\cdot x_2v_1\right\}$

$$
\begin{aligned}
T=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_2-a_2)^2}{2\sigma_2^2}+jv_2x_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}x_2v_1\right\}
\end{aligned}
$$

- 设 $B=\sigma_2^2, C=jv_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}v_1$

$$
\begin{aligned}
T&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot \exp\left\{-\frac{(x_2-a_2)^2-2BCx_2}{2B}\right\}\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot \exp\left\{-\frac{(x_2-a_2-BC)^2-2a_2BC-B^2C^2}{2B}\right\}\\
&=\exp\left\{a_2C+\frac{1}{2}BC^2\right\}\cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_2-a_2-BC)^2}{2B}\right\}
\end{aligned}
$$

- 因此带入会原先的积分式中去得到

$$
\begin{aligned}
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\exp\left\{a_2C+\frac{1}{2}BC^2\right\}\cdot \int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\cdot\exp\left\{-\frac{(x_2-a_2-BC)^2}{2B}\right\} \text d x_2\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\exp\left\{a_2C+\frac{1}{2}BC^2\right\}\\
&=\exp\left\{-\frac{1}{2}\sigma_1^2(1-r^2)v_1^2+j\left(a_1-r\frac{\sigma_1}{\sigma_2}a_2\right)v_1\right\}\cdot\exp\left\{a_2\left(jv_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}v_1\right)+\frac{1}{2}\sigma_2^2\left(jv_2+jr\frac{\sigma_1}{\sigma_2}v_1\right)^2\right\}
\end{aligned}
$$

- 勇敢化简即可，因为很多项能消掉

$$
\phi_{X_1,X_2}(v_1, v_2)=\exp\left\{ja_1v_1+ja_2v_2-\frac{1}{2}\sigma_1^2v_1^2-\frac{1}{2}\sigma_2^2v_2^2-r\sigma_1\sigma_2v_1v_2\right\}
$$

- 在这里我们不加证明地给出多元高斯分布的特征函数
- 其中 $\textbf v=[v_1, v_2, \cdots, v_n]^T$，$\textbf a=[a_1, a_2, \cdots, a_n]^T, \mathbb C=[C_{ij}]_{n\times n}, C_{ij}=\text{Cov}(X_i, X_j)$

$$
\phi(\textbf v)=\exp\left\{j\textbf v^T\textbf a-\frac{1}{2}\textbf v^T\mathbb C\textbf v\right\}
$$

