# 《一个组合恒等式的证明》`2024-10-05`

- 题目来源自：[2024-10-03_rand-ex.md](../../data/2024a-rand/2024-10-03_rand-ex.md)
- 首先，给唯一真神 cppascalinux 大佬磕头，大佬的推导我一个字都不敢改。
- 本文的核心问题就是证明以下等式成立：

$$
(1-p)^m\cdot\sum_{k=0}^{n-1}\left(p^k\cdot \binom{m-1+k}{m-1}\right)=\sum_{k=m}^{\infty}\binom{k+n-1}{k}p^n(1-p)^k
$$

- 借助这个契机，我会努力得补充一些必要的生成函数的基础知识。

## 生成函数的证明思路

### 左侧

- 令 $a_{n,m}=(1-p)^m\sum_{k=0}^{n-1}\left(p^k\cdot\binom{m-1+k}{m-1}\right)$ 
- 则 $a_{n, m}$ 的生成函数为

$$
\begin{aligned}
f(x, y)&=\sum_{n=0}^\infty\sum_{m=0}^\infty a_{n, m}\cdot x^ny^m\\
&=\sum_{n=0}^\infty x^n\sum_{k=0}^{n-1}p^k\sum_{m=0}^\infty\left(\binom{m-1+k}{m-1}(1-p)^my^m\right)\\
&=\sum_{n=0}^\infty x^n\sum_{k=0}^{n-1}p^k\sum_{m=0}^\infty\left(\binom{m+k}{m}(1-p)^{m+1}y^{m+1}\right)\\
&=\sum_{n=0}^\infty x^n \sum_{k=0}^{n-1}p^k\cdot \frac{(1-p)\cdot y}{(1-(1-p)\cdot y)^{k+1}}\\
&=\sum_{n=0}^\infty x^n\cdot \frac{(1-p)\cdot y}{1-(1-p)\cdot y}\cdot \sum_{k=0}^{n-1}\frac{p^k}{(1-(1-p)\cdot y)^k}\\
&=\frac{(1-p)\cdot y}{1-(1-p)\cdot y}\cdot \sum_{n=0}^\infty x^n\cdot \frac{1-\left(\frac{p}{1-(1-p)\cdot y}\right)^n}{1-\left(\frac{p}{1-(1-p)\cdot y}\right)}\\
&=\frac{(1-p)\cdot y}{1-(1-p)\cdot y}\cdot \frac{1}{1-\left(\frac{p}{1-(1-p)\cdot y}\right)}\cdot\left(\frac{1}{1-x}-\frac{1}{1-\frac{px}{1-(1-p)\cdot y}}\right)\\
&=\frac{x}{1-x}\cdot\frac{(1-p)\cdot y}{1-(1-p)\cdot y-px}
\end{aligned}
$$

- 上面的推导用到了等比数列求和公式（证明略）

$$
\sum_{k=0}^\infty p^k=\frac{1}{1-p}
$$

- 以及一个组合数的生成函数

$$
\sum_{m=0}^\infty\binom{m+k}{m}x^m=\frac{1}{(1-x)^{k+1}}
$$

- 这个生成函数的证明详见：[2024-10-05_equ.md](../../data/2024a-rand/2024-10-05_equ.md)

### 右侧

- 令 $b_{n, m}=\sum_{k=m}^\infty\binom{k+n-1}{k}p^n(1-p)^k$

- 则 $b_{n, m}$ 的生成函数为

$$
\begin{aligned}
g(x, y)&=\sum_{n=0}^\infty\sum_{m=0}^\infty b_{n, m}x^ny^m\\
&=\sum_{m=0}^\infty y^m \sum_{k=m}^\infty (1-p)^k\sum_{n=0}^\infty \binom{k+n-1}{n-1}p^nx^n\\
&=\sum_{m=0}^\infty y^m\sum_{k=m}^\infty (1-p)^k \cdot px\cdot\frac{1}{(1-px)^{k+1}}\\
&=\frac{px}{1-px}\cdot \sum_{m=0}^\infty y^m \sum_{k=m}^\infty \left(\frac{1-p}{1-px}\right)^k\\
&=\frac{px}{1-px}\cdot \sum_{m=0}^\infty y^m \left(\frac{1-p}{1-px}\right)^m\cdot\frac{1}{1-\left(\frac{1-p}{1-px}\right)}\\
&=\frac{px}{1-px}\cdot \frac{1}{1-\frac{1-p}{1-px}}\cdot \sum_{m=0}^\infty\left(\frac{(1-p)\cdot y}{1-px}\right)^m\\
&=\frac{x}{1-x}\cdot \frac{1}{1-\left(\frac{(1-p)\cdot y}{1-px}\right)}\\
&=f(x, y)+\frac{x}{1-x}
\end{aligned}
$$



- 由于 $\frac{x}{1-x}$ 中没有 $y$ 项
- 所以在 $m>0$ 时，$f(x, y)$ 与 $g(x, y)$ 在 $[x^ny^m]$ 的系数均相同
- 于是 $a_{n, m}=b_{n, m}\;(m>0)$

